\begin{abstract}
法律判決檢索同時面臨長文本、稀疏引用訊號與高度領域化語言。本研究的核心動機來自一個簡單現象：當 SAILER 這個由 THUIR@COLIEE 2023 提出的法律編碼模型與 BM25 都被限制為 512 tokens 時，SAILER 可以優於 BM25；但當 BM25 不受長度限制時，又會反過來高於受截斷的 SAILER。這說明長文本截斷，可能正是以嵌入為基礎的檢索模型（embedding-based retrieval，也常稱 dense retrieval）在法律判決檢索中難以穩定超越 lexical retrieval 的原因之一。為驗證此假設，本研究採用 ModernBERT-base 作為長文本 encoder，先在美國判決書語料上進行 domain-adaptive pretraining（DAPT），也就是以 masked language modeling（MLM）進行 continued pretraining，再於 Competition on Legal Information Extraction and Entailment（COLIEE）2025 與 2026 的 Task~1 上進行對比式 supervised fine-tuning（SFT）。

受限於單張 NVIDIA RTX 4080 SUPER 16GB，正式實驗僅能使用 4096 tokens。此外，受限於硬體限制，DAPT 約訓練 60 小時，也只覆蓋 0.384 epoch，沒有完整看過全部 673 萬篇美國判決書。儘管如此，實驗仍有三個明確發現。第一，整篇判決書 query 明顯優於引用上下文 query；在 2026 valid 上，當 query 由引用上下文擷取切換為清理後的整篇判決書時，ModernBERT DAPT+SFT 的 F1@5 由 0.1038 提升到 0.1650，SAILER 也由 0.1022 提升到 0.1213。第二，靜態 BM25 hard negatives 會使訓練接近失敗；穩定收斂主要依賴動態負樣本，而 query-specific 年份範圍過濾則帶來較小但一致的額外收益。第三，加入 scope filtering、LightGBM learning-to-rank，以及以 dynamic cut-off 為主要關鍵一環的 post-processing 後，FLNLP 最終在 COLIEE 2026 Task~1 取得 0.2935 的 F1，於 22 隊中排名第 7。整體而言，本研究說明：長文本處理、query 表示、負樣本選取與後段排序整合，是法律判決以嵌入為基礎的檢索模型能否成功的關鍵。The implementation of our method can be found at \url{https://github.com/emmanuelwithme/FLNLP-COLIEE2026}.
\end{abstract}

\begin{CCSXML}
<ccs2012>
   <concept>
       <concept_id>10002951.10003317.10003338</concept_id>
       <concept_desc>Information systems~Retrieval models and ranking</concept_desc>
       <concept_significance>500</concept_significance>
       </concept>
   <concept>
       <concept_id>10002951.10003317.10003338.10003343</concept_id>
       <concept_desc>Information systems~Learning to rank</concept_desc>
       <concept_significance>500</concept_significance>
       </concept>
   <concept>
       <concept_id>10010147.10010178.10010179</concept_id>
       <concept_desc>Computing methodologies~Natural language processing</concept_desc>
       <concept_significance>500</concept_significance>
       </concept>
   <concept>
       <concept_id>10002951.10003317.10003338.10003341</concept_id>
       <concept_desc>Information systems~Language models</concept_desc>
       <concept_significance>500</concept_significance>
       </concept>
 </ccs2012>
\end{CCSXML}

\ccsdesc[500]{Information systems~Retrieval models and ranking}
\ccsdesc[500]{Information systems~Learning to rank}
\ccsdesc[500]{Computing methodologies~Natural language processing}
\ccsdesc[500]{Information systems~Language models}

\keywords{legal case retrieval, noticed case retrieval, embedding-based retrieval, dense retrieval, contrastive learning, ModernBERT, learning to rank}
